# 3.1 矩阵函数与线性函数

## `定义2` $线性函数$

> 满足:

$$
齐次性: \ \mathcal{L}(ax) = a\mathcal{L}(x), \quad
可加性: \ \mathcal{L}(x+y) = \mathcal{L}(x) + \mathcal{L}(y)
$$

> 的函数称为**线性函数**.

齐次性代表同倍缩放, 没有bias, 没有额外项. 只有过原点的函数才是线性函数.


## `定理1` $矩阵函数是线性函数$

> 矩阵函数 $\boldsymbol{A}\boldsymbol{x} = \boldsymbol{y}$ 是线性函数.


# 3.2 旋转矩阵函数

$$
\boldsymbol{A} = 
\begin{pmatrix}
\cos \theta & -\sin \theta \\
\sin \theta & \cos \theta \\
\end{pmatrix}
$$

该矩阵左乘向量 $\boldsymbol{A}\boldsymbol{a} = \boldsymbol{b}$ 的结果是, 使 $\boldsymbol{b}$ 相对 $\boldsymbol{a}$ 逆时针旋转了 $\theta$ , 所以称该矩阵为**旋转矩阵**.

左乘用矩阵拆解成列向量, 然后坐标系变换后位置重新映射到原坐标系理解.

在旋转椭圆时, 可以通过如下的方式.

椭圆的向量表示为:

$$
\boldsymbol{x} = 
\begin{pmatrix}
a\cos \alpha \\
b\sin \alpha
\end{pmatrix}
, \ 0 \leq \alpha \leq 2\pi
$$

将旋转矩阵作用于椭圆向量上

$$
\begin{pmatrix}
\cos \theta & -\sin \theta \\
\sin \theta & \cos \theta \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
a\cos \alpha \\
b\sin \alpha
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
a\cos \alpha \cos \theta-b\sin \alpha \sin \theta\\
a\cos \alpha \sin \theta+b\sin \alpha \cos \theta
\end{pmatrix}
$$


# 3.3 常用的矩阵函数

## 单位阵

$$
\boldsymbol{A} = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1 \\
\end{pmatrix}
$$

在单位矩阵函数 $\boldsymbol{A}\boldsymbol{a} = \boldsymbol{b}$ 的作用下, 无论输入什么向量, 输出向量保持不变.


## 镜像矩阵

$$
\boldsymbol{A} = 
\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0 \\
\end{pmatrix}
$$

在该矩阵函数 $\boldsymbol{A}\boldsymbol{a} = \boldsymbol{b}$ 的作用下, 输入向量与输出向量相对于 $y=x$ 对称.


## 伸缩矩阵

$$
\boldsymbol{A} = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & k \\
\end{pmatrix}
$$

在该矩阵函数 $\boldsymbol{A}\boldsymbol{a} = \boldsymbol{b}$ 的作用下, 输出的矩形在第二个分量的方向上被拉伸了.


## 剪切矩阵


$$
\boldsymbol{A} = 
\begin{pmatrix}
1 & k \\
0 & 1 \\
\end{pmatrix}
$$

在该矩阵函数 $\boldsymbol{A}\boldsymbol{a} = \boldsymbol{b}$ 的作用下, 输入矩形变为平行四边形.


# 3.4 矩阵函数的性质

从矩阵函数的角度理解矩阵乘法

矩阵函数**不满足** `交换律`.

$\boldsymbol{A}\boldsymbol{B} \neq \boldsymbol{B}\boldsymbol{A}$

相较于乘法, 更应该看做**函数的复合**.
例如旋转操作和剪切操作不能更换顺序


矩阵乘法**满足** `数乘交换律`, `结合律`, `分配率`.

由于函数的复合是满足结合律的, 因此矩阵乘法也满足结合律. 起始本质没有区别, 都是一次完成相同的动作

$k(\boldsymbol{A}\boldsymbol{B}) = (k\boldsymbol{A})\boldsymbol{B} = \boldsymbol{A}(k\boldsymbol{B}) \quad (k \in \mathbb{R})$ 

$(\boldsymbol{A}\boldsymbol{B})\boldsymbol{C} = \boldsymbol{A}(\boldsymbol{B}\boldsymbol{C})$ 

$\boldsymbol{A}(\boldsymbol{B}+\boldsymbol{C}) = \boldsymbol{A}\boldsymbol{B}+\boldsymbol{A}\boldsymbol{C}$ 
